#### 2.

在亚该亚，梅加斯基尔的朋友维尔哈杜安通过一个奇怪的巧合成为了王子。他先是帮助他的封建主尚普利特征服了埃利斯、梅西亚和阿卡迪亚，因为这些功劳，他得到了卡拉马塔（旧时的菲莱）和阿卡迪亚（旧时的凯帕里西亚）的大片封地。在他已经成为伯罗奔尼撒半岛最有权势的封建主时，发生了一件事，消除了他野心的一切障碍。尚普利特被迫返回故乡勃艮第，继承父辈的遗产。他任命侄子休为他在亚该亚的省督，于 1209 年启程前往阿普利亚，还没到法国就在那里去世了。同年，贝尔-雨果也去世了，于是亚该亚的男爵们将政府移交给了维尔哈杜安，直到尚普利特的合法继承人接管了他的权利，Innoz. III，lib. 尚普利特与妻子伊丽莎白-德-蒙-圣-让（Elisabeth de Mont S. Jean）育有两个小儿子纪尧姆（Guillaume）和欧德斯（Eudes），他们继承了第戎（Dijon）总督和勃艮第的其他领地。Arbois de Jubainville，前引书，II，第 149 页。

莫雷亚编年史》将这些事件和戈特弗里德升任亚该亚王子的故事改编成了一部骑士浪漫史，这也是这部法兰克史诗中最精彩的部分之一。根据它的记载，尚普利特本人曾任命维尔哈杜安为他的省督，但条件是他必须等待一年零一天，等待他的继承人到来；如果他没有在截止日期前出现，公国就会落入他的手中。编年史接着说，尚普利特在法国很晚才想起这份契约，然后派他的侄子罗伯特前往莫雷阿；但先是威尼斯总督暗地里被维尔哈杜安争取到了自己的意图，让这位骑士在威尼斯逗留了很长时间，然后，当继承人好不容易真正到达伯罗奔尼撒半岛时，他又在国内来回游荡，以至于罗伯特只能在期限过后才能找到他。在一次庄严的集会上，男爵们宣布取消尚普利特家族的权利，并宣布维勒哈杜安为该国王子，受骗的罗伯特随即返回法国。布琼（Établ. des Français）仍将《康克之书》和《希腊莫雷亚纪事》中的这一故事视为历史，但霍普夫却正确地将其视为传说。

事实是，聪明的维尔哈杜安利用其封建主被赶走和死亡的机会攫取了尚普利特的权利，《罗曼尼阿斯传》（Beugnot, Rec. des hist. des croisades II, p. 401）中提到了这一篡夺行为。他通过自己的努力取得了应有的成就，因为他首先开始了对伯罗奔尼撒半岛的征服，他的战友们在英雄气概上都无法与他相比。他的正义和仁慈也让希腊人对他刮目相看。尚普利特家族要么没有合适的继承人，要么维勒哈杜安在莫罗特贵族和雅典的梅加斯基尔的同意下推翻了他们的权利。甚至亨利皇帝也支持他，他是著名的香槟内廷大臣和罗马尼亚宫廷总管的侄子，因为只有这样的人才能完成对亚该亚的征服。他还得到了威权统治者的同意，因为正如拉瓦诺为欧波亚所做的那样，他也为莫雷亚的土地向共和国表示了敬意。1209 年 7 月的特许状，托马斯二世，第 CCVII 页。Andreae Danduli（Mur. XII，第 336 页）。

1210 年初，维尔哈杜安以亚该亚王子的头衔出现。三世于 1210 年 3 月 24 日封他为 "fil. nob. Princeps Achaiae"（第 XIII 卷，第 25 页）。人们错误地认为只有他的儿子才拥有这个头衔；因为在 1210 年的一份文件中，Du Cange, Hist. de Cp. I, p. 425）中，他自称为 "Ego Gaufridus de Villa Arduini princeps Achaye, et totius imperii Romanie senescallus"，1216 年也是如此：Arbois de Jubainville, Voyage paleogr. dans le dép. 他的公国覆盖了伯罗奔尼撒半岛，但威尼斯人的领地、尚未征服的拉科尼亚领土、他的继任者埃皮罗斯的西奥多（Theodore of Epiros）所拥有的斯古罗斯（Sguros）前堡垒以及强大的希腊城市蒙姆巴西亚（Monembasia）除外。维尔哈杜安在安德拉维达附近建造了克拉伦扎港，该港很快成为与西方国家贸易的重要中转站。

这样，法兰克伯罗奔尼撒半岛的重心就转移到了埃利斯的安德拉维达，在那里最容易与西方建立联系。在希腊的著名城市中，只有雅典作为一个新国家的首脑幸存了下来，而斯巴达则成为了废墟。拜占庭人在其附近的欧罗塔斯四座山丘上建造了坚固的拉塞蒙城，并将其作为拉科尼亚的大都会，即使到了斯拉夫时期，这个地方仍然是希腊的。Hieroclis Synek，Parthey 编，第 9 页。 希腊莫雷亚纪事》（第 51 页）称该城为Λακεδαιμονίαθ μεγάλη χώρα - 。自 1206 年以来，维尔哈杜安一直在攻击他，但尚未达到目的。但科林斯、阿尔戈斯和纳夫普里奥的城堡落入了他的控制之下，他在那里得到了奥托-德拉罗什（Otto de la Roche）的大力支持。经过艰难的围攻，饥饿迫使暴君西奥多于 1210 年将科林斯高地交给了亚该亚王子。他带着科林斯教会的财宝，撤退到阿尔戈斯上方的拉里萨城堡。西奥多在那里坚守了两年，但这座要塞在1212年春天也落入了雅典的维尔哈杜安和奥托之手，同时落入他们手中的还有科林斯教会的珍宝。英诺森三世用拉丁语建立了科林斯大主教区，他立即在 1212 年 5 月 25 日给底比斯大主教的一封信（书信集 XV，77）中以禁令相威胁，要求归还这些珍宝，信中写道："Cum Theodorus quond. dominus Corinthi castrum de Argos nuper tradiderit"。一个名叫瓜尔特的法国人成为了科林斯的大主教。

在纳夫皮奥也被征服之后，亚该亚公国的领土一直延伸到地峡。维勒哈杜安对梅加斯基尔的帮助给予了丰厚的回报，将科林斯海关的年金以及阿尔戈斯和瑙普利亚城作为他的封地。他们的领土还包括古提林斯、迈锡尼遗址和世界闻名的赫拉神庙遗址。所有这些古典遗址，即神话中的阿喀亚国王所在地，都被遗弃和埋葬了。在阿尔戈利风景区稀少的人口中，古代的传说已不复存在，其中一些人与斯拉夫人混杂在一起。如果梅加斯基尔和维勒哈杜安还能穿过黄金遍地的迈锡尼的灰色狮门，或者进入所谓的阿特里德斯宝库，他们自己却不知道征服者的运气让他们成为了达诺斯和佩洛普斯、阿特琉斯和阿伽门农的继承者。

雅典领主自称是维尔哈杜安在阿尔戈斯和瑙普利亚的代理人。通过如此隆重地奖赏他的盟友，他还把他拉入了自己的封建联盟（这对他来说一定非常重要），结果亚该亚的王公们也试图把他们的封建主权扩展到底比斯和雅典。法兰克人在希腊和伯罗奔尼撒半岛的两个国家的建立者都是强大而睿智的，他们之间亲密的兄弟情谊使他们团结在一起，这也有利于巩固他们在异国他乡建立的国家。

相比之下，拉丁帝国却无法在君士坦丁堡扎根。不幸的是，温和而公正的亨利皇帝于 1216 年 6 月 11 日驾崩，膝下无子，只有从法国带来的平庸而无力的冒险家，他们不了解这个国家，在希腊人和拉丁人中也不受尊重，他们继续着这个阴暗的帝国。1217年4月9日，教皇在罗马为亨利的妹妹乔兰塔的丈夫科特奈的彼得加冕为继任者，但他甚至没有到达君士坦丁堡，因为在前往君士坦丁堡的途中，他落入了阿尔巴尼亚伊庇鲁斯奸诈的暴君西奥多之手。他死在了地牢里。

在他软弱的儿子--科尔特奈的罗伯特皇帝（1221-1228 年）的统治下，博斯普鲁斯海峡上的拉丁帝国几乎被限制在鲍德温二世的堡垒和监狱--君士坦丁堡内，而保加利亚人、尼凯亚的希腊人和阿尔塔的埃皮罗特人则在这座昔日的国际大都市周围划出了越来越紧密的包围圈。在西方，民族国家刚刚开始通过不间断的战争形成，帝国与教皇之间的斗争让半个世界为之沸腾，没有任何强国能够派遣舰队和军队来保护博斯普鲁斯海峡上命运多舛的拉丁殖民地，它自称为拜占庭帝国。威尼斯伟大的总督丹多罗（Dandolo）具有足够的洞察力，他拒绝了希腊的王位，但却确保了共和国在君士坦丁堡的统帅地位，威尼斯只是在追求其商业目标，并全力维护其在黎凡特的领地。因此，拉丁帝国仍然与欧洲没有任何持久的联系，而它与希腊法兰克诸国的封建联盟也只是一种抽象的联盟。事实证明，封建制度无法取代无限的拜占庭君主制，而拜占庭君主制虽历经风雨，但数百年来仍能以君士坦丁堡为中心，将众多不同民族的国家团结在一起。这种国家联盟的所有基本条件，即教会、法律和国家政府的统一，都被弗兰肯人粗暴地摧毁了。不再有任何有机的中心将这个意外建立的畸形封建帝国的成员联合起来。因此，法兰克王朝统治下的希腊岛屿和大陆上的封建国家很快就将自己的命运与拜占庭日渐衰落的帝国分开了。

只有在古希腊的土地上，第一代法兰克王公的力量和节制成功地建立了一个有生命力的国家。引入拉丁殖民和封建制的尝试在相对较小的地区取得了成功。移民男爵们拥有丰富的世袭财产，随着时间的推移，他们的个人野心和对行动的渴求已不再有任何空间，保存财产的共同优势将他们与封建领主和领地领主紧密联系在一起。与遥远的君士坦丁堡相比，法兰克希腊更容易与西方建立持续的联系，因为君士坦丁堡和布拉赫内斯债务缠身的宫廷始终面临着毁灭的威胁。许多来自香槟和勃艮第的年轻贵族子弟通过海路前往雅典和安德拉维达，为慷慨的王子服务。正如马林-萨努多（Marin Sanudo）向我们保证的那样，戈特弗里德的宫廷里总是有八十名带着金马刺的骑士。司铎和僧侣、战士、工匠和商人、负债贵族、财富猎人、冒险家以及那些被放逐的人都迁徙到了被征服的希腊，因此，就像在君士坦丁堡和叙利亚一样，欧洲的众多无产阶级在这里沉积下来。
